---
title: Déambulation
author: SB
rights:  Creative Commons Non-Commercial Share Alike 3.0
language: fr-FR
summary: "Difficile de savoir où nos pas peuvent parfois nous mener. La frontière est fragile entre l'Eden et l'Abîme."
epub: true
pdf: true
draft: false
---
Anna ajusta ses lunettes, repoussa ses longs cheveux châtains sous un bandeau élastique composé de néoprène d'un noir moiré et se mit en route sans tarder, attaquant vaillamment la crête rocailleuse. Des pierres de basalte rouge roulaient sous ses pieds chaussés de crampons, elle sentait la dureté de la roche, calculait ses appuis, levant la tête régulièrement, observant le flanc montagneux aux irrégularités changeantes, selon l'orientation du soleil. Elle banda ses muscles, qui la tiraillaient un peu, grimaça puis sourit, un sourire lumineux ; bientôt elle atteindrait le sommet !

Elle sursauta : deux yeux ronds hyper-mobiles la fixaient de sur un gros rocher ; il s'agissait seulement d'un lézard paressant au soleil, camouflé sur un caillou de belle taille ; sa couleur zinzolin se confondait à s'y méprendre à son environnement, et il passait ainsi inaperçu. Comme ravi du tour qu'il venait de jouer, il tira une langue d'un bleu lagon à son passage sans paraître s'offusquer de sa présence. L'ignorant, elle se faufila dans une série de goulets resserrés, progressant de plus en plus prudemment ; il y avait toujours un risque de glisser et dégringoler la pente la tête la première. Elle jeta un coup d’œil en arrière, en bas, vers la combe profonde, sombre, presque inquiétante ; Des conifères agitaient leur cime dans l'azur et plus loin, quelques oiseaux, qu'elle n'identifia pas, planaient, guettant une hypothétique proie. Elle respira l'air vivifiant de la montagne, arracha un rare brin d'herbe dur sur son chemin et le froissa au creux de sa main en humant les effluves avec gourmandise. Une odeur légèrement citronnée lui parvint, stimula ses papilles et la fit saliver. Elle se mit à grimper de nouveau avec vigueur, tout à sa hâte d'admirer le panorama une fois arrivée là-haut. La déclivité du terrain s'accentua encore, Anna s’agrippa à quelques épineux revêches, prenant garde à leurs pointes acérées, essayant de rester discrète, dans le silence envoûtant de cette nature sauvage où l'homme n'était pas vraiment à sa place. Peu d'animaux vivaient sur ces hauteurs, aussi les rencontres s’avéraient-elles rares et heureuses. Des serpents, hôtes coutumiers des lieux, se dissimulaient bien avant sa venue, sensibles aux vibrations que ses lourdes chaussures de randonnées émettaient comme autant d’avertissements à l'encontre des habitants des roches, et elle ne put en surprendre qu'un seul, enroulé sur un aplomb, se gorgeant de la chaleur du soleil de midi. Sa robe rubis contrastait avec ses petits yeux moreau, qu'il ouvrit grands tandis qu'elle l'observait, ses pupilles verticales la fixant de manière impavide. Il n'y avait rien de menaçant dans son attitude, mais Anna sentit ses muscles se détendrent lorsque le corps souple du reptile, qu'elle estimait d'une longueur de deux bons mètres, au cuir martelé de symboles étranges, se coula nonchalamment sous un amoncellement de rochers où elle le perdit rapidement de vue.

Anna reprit son souffle, les derniers pas furent les plus pénibles, la pente se révélait fort abrupte, et peu d'éléments à présent lui permettait une prise pour assurer sa progression. Elle rampait plus qu'elle ne marchait, haletante, en nage, mais comblée d'arpenter enfin la crête en se repaissant du paysage extraordinaire qui se découvrit brusquement à ses yeux.

Tout d'abord, géants paisibles, les sequoias démesurés dominant la vallée au loin lui firent un clin d’œil tant leur houppier d’émeraude brillait à la lumière du jour. Leurs ramures gigantesques cachaient le creux de la large vallée, où seul brillait par intermittence, serpentant parmi ces rois, un long ruban d'argent constituant un large cours d'eau. Plus en avant de ces monuments végétaux, une forêt luxuriante, de cyprès et de ginkgos, entre autres, tapissaient de jade et de céladon, les terres qui s'étendaient presque au pied du massif montagneux. Anna s'assit sur un rocher plat, et savoura l'instant. L'air, frais à cette altitude, mariait une légère senteur d'anis et d'encens et caressait sa peau claire, faisant frissonner les poils de ses bras couverts de taches de rousseur. Elle entendit des piaillements aigus non loin, et chercha dans le cyan du ciel où se cachaient les troubles-fêtes. Elle n'eut pas longtemps à scruter l'horizon pour assister à un véritable ballet aérien ; une horde de ptérosaures traversa son champ de vision. Certains, énormes, planaient, insouciants, tandis que quatre spécimens de tailles plus modestes se chamaillaient, profitant des courants pour lancer un coup de griffes à leurs congénères, agrémenté de glapissements aigus. Les larges membranes translucides reliant les pattes avant à l'abdomen, faisant office de voilure, donnaient à leurs corps trapus une certaine grâce, mais leurs têtes, munies d'un long bec et de dents effilées les rendaient terrifiants. Fort heureusement, les charognards évoluaient à grande distance de la randonneuse et ne possédaient pas une bonne vue. Anna se sentait en sécurité de toute façon ; elle ne représentait ni une menace, ni une proie intéressante. Distante de toute civilisation, des hommes et des villes, elle savourait sereinement cette solitude désirée, ce sentiment de soudaine liberté. La nature lui faisait un cadeau qui n'avait pas de prix, elle en partageait la beauté et la diversité, et ne boudait pas sa chance.

Au bout d'un moment perdue dans ses rêveries, la jeune femme se remit sur ses jambes et entreprit de descendre vers la vallée, le long d'un versant doucement incliné duquel prenait naissance un modeste et court plateau rejoignant le sous-bois, puis la jeune forêt. Elle musarda au gré des circonvolutions d'une minuscule sente rocailleuse, dissimulée parmi une végétation basse, composée de cycas, araucarias qui semblaient avoir généreusement envahi l'endroit. Sur son passage, l'heureuse rencontre avec quelques pins parasols maigrichons lui facilita la tâche, elle s’agrippa plusieurs fois à leurs branches parfumées mais collantes, car la descente était plutôt rude et dévala ainsi une bonne centaine de mètres, freinant des quatre fers, à croupetons parfois pour s'assurer une meilleure adhérence. Rapidement cependant, la pente s'adoucit, la caillasse traîtresse, cessa enfin de rouler sous ses chaussures. Les premières fleurs de Bennettitales, aux couleurs rose et pourpre l'accueillir, tendant majestueusement leur col aux diptères folâtrant dans les courants d'air. La plupart de ces insectes, gros comme une main d'homme, offraient un abdomen vert doré, d'où six longues pattes chitineuses pendaient au gré du vent. Posés sur une corolle, une feuille, étales, les élytres baillant largement, ils offraient leurs ailes translucides parcourues d'entrelacs d'orfèvre d'une rare finesse aux rayons solaires capturés tel un prisme où la lumière miroitait et se réfléchissait, éblouissante, dans toutes les directions. Ce spectacle féerique laissa Anna stupéfaite et immobile, craignant à chaque instant de rompre la magie du moment.

Pourtant, un bruit dans les fourrés dérangea soudain la scène et tout ce petit monde voleta plus loin, dans un bruissementdoux et aérien, pour laisser place à une sorte de gros rat fauve, à la mâchoire impressionnante, qui déboula quasiment sous les pieds de la randonneuse, grognant, hérissant le poil, certainement dérangé par sa présence. Elle n'eut pas le loisir de crier qu'il avait déjà disparu. Son cœur battait un peu plus vite, elle rit de bon cœur, et en quelques enjambées, atteignit enfin le plateau. Dans l'air doré saturé de pollens, elle détailla les cycas qui y avaient élus domicile : Du centre de leur couronne foliaire rouge et jaune, posée sur de larges feuilles brunes et écailleuses s'agitaient leurs longs cônes qu'elle avait aperçu plus haut. Ils ressemblaient à des bouches monstrueuses et bien qu'ils ne soient pas carnivores, Anna passa au loin de chacune de ces plantes extraordinaires mais intimidantes.

 Elle découvrit en aval un vieux tronc couché sur le flanc, en travers de sa route. Il se révéla d'un diamètre impressionnant, ses bras n'en pouvaient faire le tour, aussi se décida-t-elle à le longer, et ainsi s'enfonça vers l'ouest, sous une futaie clairsemée d'épineux aux feuilles rares, dentées, rappelant le houx, mais aux nuances de soufre et d'étain, à tel point qu'on les aurait supposés pétrifiés, à voir leur apparence quasi métallique. Leur aspect dur et froid de fer forgé tranchait ; à la fois enchanteur et cependant fort étrange en ce lieu où dominait le monde floral et végétal sous ses vêtures souples de verts et d'or, de rouges et d'orangers. Elle prit garde de longer sans approcher ces gardiens statiques aux postures torturées, quand un petit marsupial, à la tête de lapin et au corps de kangourou, aux reflets bruns mâtinés de roux, se révéla soudain, mâchant des herbes dans un bosquet un peu en retrait, à l'ombre des frondes de jeunes fougères. Il l'observa approcher sans cesser de mâchonner. Anna progressa précautionneusement, il la regarda sans bouger, s'aidant de ses courtes pattes de devant pour enfourner quantité de brins d'herbes. Après un temps de contemplation réciproque, elle le dépassa donc, amusée de ses facéties, et poursuivit son chemin, rencontrant bientôt la cime de l'énorme tronc d'arbre abattu, qu'elle identifia être un cyprès, malgré l'état fort délabré de la houppe ; le temps avait rempli son œuvre, et il ne restait plus grand-chose du géant. Des mousses aux tons olive, de larges polypores aux allures d'albâtre s'accrochaient encore aux gigantesques branches pourries et sur l'écorce décolorée, vers le cœur putréfié de l'arbre, couraient de gros insectes à la carapace d'airain. Anna ne se souvint pas de leur nom, mais se divertit de leurs cavalcades ; la saison des amours aidant, les insectes, vindicatifs, dont plusieurs sujets mâles s'ébattaient tout près d'elle, se livrèrent sous ses yeux ébahis à de violents combats, se bousculant sans merci et se renversant avec force, entrechoquant l'éloquente corne noire ornant leur front plat jusqu’au retournement du plus faible d'entre eux. Alors l'animal vaincu, sans répit, gigotait désespérément, gisant sur le dos, impuissant, attirant par ce vacarme lilliputien des fourmis noires géantes, armées de mandibules frémissantes et claquantes. Celles-ci ne tardèrent pas à intervenir sur le terrain même des luttes amoureuses, afin de découper méthodiquement et emporter dans leur fourmilière les malheureux perdants des joutes successives !

La jeune femme s'ébroua, tandis que quelques moustiques tentaient de lui faire la peau et laissa là le tronc et son monde insoupçonnable, pour se diriger vers la rivière dont les clapotis lui parvenaient à présent malgré l'absence de visibilité. Elle dut s'affranchir d'une bonne centaine de mètres à travers la ripisylve avant de rejoindre la berge. Des saules aux racines plongeantes, abritaient des poissons dont elle ne put que deviner la présence, non la forme, à leurs reflets d'argent. Des sortes de moules, d'une taille respectable, à la coquille épaisse et grisâtre, baillaient le long de la rive ensoleillée, posées sur le fond clair du cours d'eau. Anna ne résista pas longtemps avant de tremper ses pieds tout chaussés qu'ils étaient, dans le liquide transparent et glacé. Une onde de bien-être se répandit dans son corps fatigué. Elle se pencha, caressa de sa main l'eau filant entre ses doigts. La jeune femme se sentit rapidement ragaillardie et entreprit de traverser la rivière qui, à cet endroit, formait un couloir étroit et peu profond entre les deux berges. La traversée fut rapide, un léger courant contre ses cuisses exerçait une pression agréable. Le fond sablonneux se troubla et les moules fermèrent leur clapet laissant échapper des bulles qui remontèrent paresseusement à la surface. Anna reprit pied sur un chemin caillouteux, boueux, emprunté à coup sûr par les archéoptéryx, sorte de gros lézards herbivores hauts sur pattes et extrêmement voraces. Elle vit quelques empreintes brouillonnes, mais n'espéra pas en apercevoir car ces animaux réputés très méfiants et très prudents, évitaient l'homme. Mais qui sait ? songea t-elle. 
L'ombre des arbres s'allongeait déjà malgré le soleil au plus haut tandis qu'elle cheminait rêveuse. Les sequoias, bien qu'encore loin, mesuraient la taille des plus hauts immeubles jamais construits et imprégnaient leur silhouette colossale sur le sol pourpre. Spectacle grandiose et écrasant qui laissa la jeune femme une fois de plus béate d'admiration.

Soudain, il n'y eut plus rien qu'un noir d'encre se substituant aux paysages lumineux. Anna devint aveugle. Anna devint sourde. Aucun bruit ne lui parvenait plus, ni son pas martelant la rive, ni l'onde glissant entre les rochers, ni le vent dans les feuilles des baliveaux. Elle paniqua une seconde, une seconde seulement, manquant d'air soudain, son sang pulsant à tout rompre sous son crâne ; puis tout lui revint, elle reprit ses esprits et désengagea la fermeture de ses lunettes intégrales.

À regrets, elle se coula lentement hors de son confortable fauteuil à mémoire de forme, d'où émergeaient de multiples câbles et celui-ci lui renvoya en creux ses courbes gracieuses allongées là encore à peine une minute auparavant. Elle s'avança. Un homme d'une trentaine d'années, en combinaison de travail gris, sourire commerciale aux lèvres, coiffé d'une casquette noire et or portant l'inscription « D » brodé sur la visière, récupéra la paire de lunettes que sa cliente lui tendait. Il dé-clipsa délicatement un globe de verre (ressemblant à s'y méprendre aux traditionnelles boules-à-neige) posé sur un réceptacle à l'arrière du siège qu'elle venait de libérer. Anna n'eut pas le temps de voir ce qu'il contenait, car il devint opaque dès qu'il fut déconnecté de son support mais elle lut l'inscription qui en ornait le socle : 
« N° 04 023 - Jardin à l’ère jurassique ». 
Sur les murs qui la cernaient, couraient des centaines d'étroits rayonnages où des milliers de petits globes de verre identiques s'alignaient.

– Cette déambulation vous a-t-elle satisfaite Madame ? Questionna l'employé, très professionnel, sans s'attarder sur le regard encore vaguement perdu de sa cliente.

– Fabuleux, le mot jaillit des lèvres d'Anna en même temps qu'une certaine nostalgie.

Elle fit quelques pas indécis sur un carrelage immaculé, et observa un instant la mégapole grise au travers de la vitrine du magasin où elle se trouvait, et dont elle apercevait à présent l'enseigne désuète où s'affichaient le nom « Déambulations ». Au travers de la vitre crasse, un ensemble d'immeubles de béton dont elle ne voyait pas les toits lui faisaient face. Un flot ininterrompu de véhicules passaient en vrombissant devant la boutique et un épais brouillard flottait au-dessus du sol, laissant deviner des passants, fantômes masqués et pressés, le long d'étroites passerelles surélevées.

Anna tendit sa carte de crédit.

– Ai-je encore assez de fond pour une autre de vos fascinantes déambulations ? S'enquit-elle, oublieuse de cette réalité du monde où toute faune et flore avait disparu.

– Mais certainement, Madame, lui confirma le vendeur après avoir introduit sa carte dans la fente d'un petit appareil situé sur un comptoir de facture ancienne, bois et cuivre, ou une très belle imitation, plus probablement. Il hocha la tête et lui indiqua un écran,

– Je vous laisse feuilleter notre catalogue en ligne et choisir votre nouvelle destination. J'ajouterai, sans vouloir pour autant vous influencer, qu'aujourd'hui notre promotion porte sur la déambulation N° 01 075, intitulée « voyage dans un jardin hindou du cinquième siècle de notre ère ». Une très jolie balade, les retours clients sont unanimes.
